Politique de confidentialité

Mise à jour : janvier 2021

La Presse recueille des renseignements sur vous pour mieux cibler la publicité que nous offrons à des tiers, afin de financer nos activités et vous offrir un contenu de qualité, sans compromettre votre vie privée.

La protection de votre vie privée est importante pour La Presse Inc. (« **La Presse** », « **Nous** »). La présente vise à vous informer sur nos pratiques afin que vous puissiez savoir à quoi vous vous engagez lorsque vous interagissez avec un employé de La Presse ou l’un de ses représentants ou sous-traitants, que vous visitez notre site web [https://www.lapresse.ca](https://www.lapresse.ca/) (le « **Site** »), que vous utilisez l’une ou l’autre de nos applications (l’application mobile de La Presse ou La Presse+) ou que vous effectuez une transaction avec nous en personne, par téléphone ou par l’entremise de notre site web ou de l’une de nos applications (collectivement, les « **Services** »).

Plus spécifiquement, le but de la présente Politique de confidentialité (la « **Politique** ») est de vous informer sur nos pratiques en matière de vie privée et de protection des renseignements personnels, y compris sur la manière dont nous recueillons, utilisons et divulguons vos « **Renseignements personnels** ».

Veuillez lire attentivement la présente Politique. En nous communiquant vos Renseignements personnels, en vous inscrivant ou en utilisant les Services, vous consentez à ce que nous recueillions, utilisions et divulguions vos Renseignements personnels comme indiqué dans la présente Politique, laquelle peut être modifiée de temps à autre. C’est pourquoi, nous vous invitons à en revoir le contenu régulièrement.

La présente Politique est intégrée et soumise à nos autres conditions générales applicables, telles que les conditions d’utilisation de nos Services. Dans la présente Politique, les termes débutant par une majuscule, sans y être définis, ont le sens qui leur sont donnés dans les conditions ci-haut mentionnées.

1\. [Votre consentement à la collecte, à l’utilisation et à la divulgation](https://info.lapresse.ca/politique-de-confidentialite#lien01)

2\. [Les Renseignements personnels que nous recueillons](https://info.lapresse.ca/politique-de-confidentialite#lien02)

3\. [Comment utilisons-nous vos Renseignements personnels](https://info.lapresse.ca/politique-de-confidentialite#lien03)

4\. [Comment et quand nous communiquons vos Renseignements personnels](https://info.lapresse.ca/politique-de-confidentialite#lien04)

5\. [Conservation des Renseignements personnels](https://info.lapresse.ca/politique-de-confidentialite#lien05)

6\. [Sécurité de l’information](https://info.lapresse.ca/politique-de-confidentialite#lien06)

7\. [Désinscription des communications](https://info.lapresse.ca/politique-de-confidentialite#lien07)

8\. [Droits concernant vos Renseignements personnels](https://info.lapresse.ca/politique-de-confidentialite#lien08)

9[. Transfert international et Hébergement des données](https://info.lapresse.ca/politique-de-confidentialite#lien09)

10\. [Sites web et services tiers](https://info.lapresse.ca/politique-de-confidentialite#lien10)

11\. [Informations concernant les enfants](https://info.lapresse.ca/politique-de-confidentialite#lien11)

12\. [Mises à jour de la Politique de confidentialité](https://info.lapresse.ca/politique-de-confidentialite#lien12)

13\. [Contactez-nous](https://info.lapresse.ca/politique-de-confidentialite#lien13)

##### 1\. VOTRE CONSENTEMENT À LA COLLECTE, À L’UTILISATION ET À LA DIVULGATION

Nous recueillons, utilisons et divulguons vos Renseignements personnels avec votre consentement ou dans les mesures permises ou requises par la loi. La manière dont nous obtenons votre consentement dépendra des circonstances. Nous allons par exemple vous demander un consentement à la présente politique lors de l’utilisation de nos Services ou vous demander de remplir un formulaire pour une fin précise, telle que l’inscription à une infolettre, la participation à un concours ou une contribution volontaire pour soutenir nos activités.

Si vous décidez de nous fournir des Renseignements personnels, il s’agit pour nous de la manifestation de votre consentement à la collecte, à l’utilisation et à la divulgation de vos Renseignements personnels, comme indiqué dans la présente Politique.

En règle générale, nous demandons votre consentement au moment de la collecte de vos Renseignements personnels. Dans l’éventualité où nous souhaiterions utiliser vos Renseignements personnels à des fins non identifiées au moment de la collecte, nous vous demanderons votre consentement avant d’utiliser ces données à cette nouvelle fin.

Vous pouvez retirer votre consentement à la collecte, à l’utilisation ou à la divulgation de vos Renseignements personnels à tout moment en utilisant les coordonnées de la section « **Contactez-nous** » ci-dessous. Dans certains cas, le retrait de votre consentement pourrait mener à ce que nous ne soyons plus en mesure de vous fournir certains Services.

2\. LES RENSEIGNEMENTS PERSONNELS QUE NOUS RECUEILLONS

Nous ne collectons que les renseignements personnels qui sont strictement nécessaires aux fins poursuivies. Plus particulièrement, lorsque vous accédez, visitez ou utilisez nos Services, nous pouvons recueillir les données suivantes :

**Sur le Site [https://www.lapresse.ca](https://www.lapresse.ca/)**

**« Nous joindre » :** que ce soit par téléphone, courriel ou par un message envoyé au moyen de notre Site, nous pouvons recueillir vos nom, prénom, adresse courriel, l’objet du message et tout autre renseignement que vous nous communiquerez. Dans cette rubrique, lorsque vous soumettez une opinion ou un communiqué, nous collectons en plus les renseignements suivants : votre titre ou fonction occupée, la ville dans laquelle vous résidez et votre numéro de téléphone.

**« Abonnement à l’infolettre » :** nous pouvons recueillir votre adresse courriel, vos nom et prénom que vous soumettez lorsque vous vous inscrivez pour recevoir l’infolettre, des mises à jour sur les Services et autres communications de notre part sur notre Site.

**« Participation aux concours » :** nous pouvons recueillir votre adresse courriel, vos nom et prénom, votre âge, votre numéro de téléphone et votre sexe lorsque vous vous inscrivez à un concours.

**« Création de compte » :** lorsque vous complétez votre profil, nous collectons vos nom, prénom, adresse courriel, mot de passe et votre numéro de téléphone.

**« Connexion – je soutiens La Presse »** : nous recueillons votre nom, votre prénom, votre adresse courriel et votre mot de passe. Lorsque vous faites une contribution, nous collectons également vos coordonnées bancaires.

**Sur l’application mobile**

**« Nous joindre » :** lorsque vous nous envoyez un message au moyen de l’application mobile, nous collectons votre adresse courriel et tout autre renseignement que vous nous communiquez.

**« Création de compte » :** lorsque vous complétez votre profil, nous collectons votre adresse courriel et votre mot de passe.

**« Connexion » :** nous recueillons votre adresse courriel et votre mot de passe.

**« Contributions volontaires » :** Si vous désirez faire une contribution volontaire, vous serez automatiquement redirigé vers le Site.

**Sur La Presse+**

**« Nous joindre » :** que ce soit par téléphone ou par un message envoyé au centre de contact client, nous pouvons recueillir vos nom, prénom, adresse courriel, l’objet du message et tout autre renseignement que vous nous communiquerez.

**« Création de compte » :** lorsque vous complétez votre profil, nous collectons votre adresse courriel et votre mot de passe.

**« Connexion » :** lorsque vous complétez votre profil, nous collectons votre adresse courriel et votre mot de passe.

**« Contributions volontaires » :** Si vous désirez faire une contribution volontaire, vous serez automatiquement redirigé vers le Site.

**Activité de navigation :** que ce soit sur le Site ou sur l’une ou l’autre de nos applications mobiles (l’application mobile de La Presse ou La Presse+), nous recueillons des renseignements relatifs à votre activité de navigation ou sur l’appareil que vous utilisez tels que votre adresse IP, l’identifiant unique de votre tablette numérique ou de votre téléphone intelligent, le type de navigateur que vous utilisez, votre historique, le fait que vous y ayez consulté un contenu spécifique (rédactionnel ou publicitaire), le temps que vous avez passé à le consulter ainsi que vos données de géolocalisation (les « **Informations de Navigation** »). Ces Informations de Navigation peuvent être partagées de manière dépersonnalisée et agrégée avec des tiers autorisés avec lesquels nous collaborons, tels que des annonceurs, des partenaires de contenu ou des organisateurs de concours (les « **Tiers autorisés** »). Les Tiers autorisés sont uniquement informés que vous faites potentiellement partie d’un groupe ciblé par un contenu ou une publicité donnée. Les Tiers autorisés sont tenus de respecter la confidentialité de vos données en vertu de la loi et des ententes intervenues avec La Presse. Ces Informations de Navigation permettent également d’établir votre profil d’utilisateur et de sélectionner des publicités qui correspondent mieux à vos intérêts afin qu’elles puissent vous être offertes sur les différentes plateformes de La Presse et sur des sites web de tiers (« **Publicité comportementale en ligne** »).

Pour désactiver la publicité comportementale en ligne sur des sites web de tiers :

**_Système iOS :_**

• Rendez-vous dans les Réglages de votre appareil ;

• Sélectionnez « Confidentialité », puis « Publicité » ;

• Faites glisser vers la droite le commutateur relié à « Suivi publicitaire limité ». Le commutateur deviendra vert.

**_Système Android :_**

• Rendez-vous dans les Réglages de votre appareil.

• La procédure pourrait varier selon la plateforme utilisée. Pour plus de renseignements, consultez le site web du fournisseur.

**Données recueillies automatiquement :** lors de votre navigation, nous utilisons également des données de témoins ou des technologies similaires à l’instar des pixel, tags ou beacons (ensemble « **cookies** » ou « **cookie** »), afin notamment d’identifier l’ordinateur ou le périphérique mobile et enregistrer vos préférences et autres données. Un cookie est un petit fichier de données qui s’inscrit sur votre disque dur lorsque vous visitez un site internet et comprend souvent un identifiant unique randomisé pour que notre site web puisse reconnaître ce cookie à nouveau. Ils garantissent le fonctionnement des sites internet ou améliorent la navigation, et fournissent également certaines informations aux propriétaires de ces sites, notamment en termes de mesure d’audience.

Les cookies ne causent aucun dommage au disque dur, mais facilitent, par exemple, la recherche de préférences, le préremplissage de certains champs et l’adaptation du contenu des services sur le site visité. Ces données permettent d’améliorer l’ergonomie et les services en fonction de vos intérêts. Nous pouvons utiliser des cookies pour évaluer l’utilisation de nos Services afin de les améliorer.

De manière générale, nous utilisons des cookies de première partie ou des cookies tiers. Les cookies déposés par nos soins sont des cookies de première partie. Les cookies déposés par nos partenaires ou fournisseurs tiers sont des cookies tiers déposés dans le but de placer des publicités sur nos produits et Services sur d’autres sites web. L’utilisation des cookies par ces tiers est régie par leurs politiques de confidentialité.

Les cookies peuvent être persistants, c’est-à-dire qu’ils demeurent sur votre appareil entre les sessions de navigation pour une période maximale donnée. Ils peuvent également consister en des cookies temporaires, ou de session, qui sont supprimés lorsqu’une session de navigation prend fin. En tout état de cause, nous ne conserverons les cookies que pour le temps nécessaire pour atteindre les objectifs pertinents énoncés dans la présente politique de confidentialité.

**Exemples de cookies que nous utilisons :**

**• Cookies nécessaires :** Ces cookies sont strictement nécessaires au bon fonctionnement de notre Site et à l’accessibilité de nos services (par exemple, fonctionnalité de connexion, équilibrage de charge, navigation, remplissage de formulaires). Le Site ne peut pas fonctionner correctement sans ces cookies.

**• Cookies de préférence :** Les cookies de préférence permettent à notre Site de fournir des fonctions ou des paramètres améliorés en fonction de vos précédentes visites et sélections, tels que les préférences linguistiques, la mémorisation des détails de connexion, la mémorisation des recherches et des paramètres de filtrage, et d’autres commodités.

**• Cookies statistiques :** Les cookies statistiques nous permettent de comprendre comment les visiteurs interagissent avec notre Site en recueillant et en rapportant des informations de manière anonyme.

**• Cookies de réseau social :** Ces cookies sont utilisés pour vous permettre de partager ou d’aimer nos pages et notre contenu au moyen de sites internet de médias sociaux tiers.

**• Cookies Marketing :** Les cookies de marketing sont utilisés pour suivre les visiteurs sur notre Site. L’intention est d’afficher des annonces qui sont pertinentes et engageantes pour l’utilisateur individuel et donc plus précieuses pour les éditeurs et les annonceurs tiers.

Vous pouvez limiter la collecte automatique de certaines informations sur notre Site web en désactivant les données de témoins (cookies) à l’aide des options de votre navigateur. Sachez que la désactivation des données de témoins (cookies) peut vous empêcher d’utiliser certaines fonctionnalités de notre Site web. Vous pouvez également consulter le lien ci-dessous pour avoir un aperçu de la manière de bloquer ou de supprimer les cookies sur les navigateurs les plus courants : [https://www.allaboutcookies.org/fr/](https://www.allaboutcookies.org/fr/)

Nous ne collectons, ne traitons ni ne stockons les données de paiement. Nous ne demanderons et n’utiliserons pas de données sensibles, comme vos données de santé, d’ethnie, de religion ou d’orientation sexuelle.

3\. COMMENT UTILISONS-NOUS VOS RENSEIGNEMENTS PERSONNELS

Nous pouvons utiliser vos Renseignements personnels et d’autres données aux fins décrites ci-dessous. De manière générale, nous collectons des données pour mieux cibler la publicité que nous offrons à des tiers afin de vous offrir un contenu de qualité, sans compromettre votre vie privée. Plus particulièrement :

• vous fournir les Services et vous aider à utiliser les Services, notamment quant à vos préférences de sections;

• vous contacter relativement aux Services;

• superviser et améliorer les Services, ainsi que développer de nouveaux produits;

• effectuer des recherches et des analyses en lien avec notre entreprise et nos Services;

• répondre aux questions et autres demandes;

• recueillir les avis et commentaires relativement aux Services;

• vous transmettre de l’information susceptible de vous intéresser relativement à nos Services sous réserve des lois applicables;

• vous proposer de la publicité adaptée à vos centres d’intérêt; et,

• enquêter sur les réclamations juridiques ou nous conformer à nos obligations juridiques.

Nous pouvons utiliser vos Renseignements personnels à d’autres fins que celles pour lesquelles nous avons obtenu votre consentement, ou si ces autres fins sont permises ou requises en vertu la législation applicable sans consentement.

4\. COMMENT ET QUAND NOUS COMMUNIQUONS VOS RENSEIGNEMENTS PERSONNELS

Dans la mesure du possible, bien que nous tentions d’éviter de communiquer vos Renseignements personnels à des tiers, nous avons défini ci-dessous les cas pour lesquels un tel partage pourrait avoir lieu.

Principalement, nous communiquons vos renseignements à nos fournisseurs de service.

En effet, nous comptons sur des tiers fournisseurs de services pour exécuter divers services pour notre compte, tels que le paiement, la mise en réseau, le marketing, l’analyse, l’hébergement et le stockage de données. Veuillez trouver ci-dessous une liste, non exhaustive, de nos tiers fournisseurs de services, susceptibles de traiter vos Renseignements personnels (avec des liens vers leur politique de confidentialité) :

• iWeb : nous utilisons iWeb pour l’hébergement physique des renseignements personnels. [Voir leur politique de](https://iweb.com/fr/legal/vie-privee) [confidentialité](https://iweb.com/fr/legal/vie-privee)[.](https://iweb.com/fr/legal/vie-privee)

• AWS : nous utilisons AWS pour l’hébergement infonuagique (cloud) des renseignements personnels. [Voir leur politique de confidentialité.](https://aws.amazon.com/fr/privacy/?nc1=f_pr)

• Snowflake : nous utilisons Snowflake pour l’hébergement infonuagique (cloud) des renseignements personnels. [Voir leur politique de confidentialité](https://www.snowflake.com/privacy-policy/?lang=fr) [(en anglais).](https://www.snowflake.com/privacy-policy/?lang=fr)

• Mediarithmics : Nous utilisons Mediarithmics pour l’analyse marketing et la segmentation d’audience. [Voir leur politique de confidentialité.](https://www.mediarithmics.com/fr-fr/content/charte-de-protection-des-donnees-personnelles)

• Braze : Nous utilisons Braze pour orchestrer l’envoi de campagnes promotionnelles sur les diverses plateformes de La Presse. [Voir leur politique de confidentialité](https://www.braze.com/privacy) (en anglais).

• Snowplow : Nous utilisons Snowplow pour analyser les renseignements personnels. [Voir leur politique de confidentialité](https://snowplowanalytics.com/privacy-policy/) (en anglais).

• Dialog Insight : Nous utilisons Dialog Insight pour la gestion des concours. [Voir leur](https://www.dialoginsight.com/politique-de-confidentialite/) [politique](https://www.dialoginsight.com/politique-de-confidentialite/) [de confidentialité.](https://www.dialoginsight.com/politique-de-confidentialite/)

• Stripe : Nous utilisons Stripe pour le paiement en ligne. [Voir leur politique de confidentialité](https://stripe.com/fr-ca/privacy) (en anglais).

• Hosted PCI et Chase : Nous utilisons Hosted PCI et Chase pour le traitement des paiements par carte de crédit par téléphone. [Voir leur politique de confidentialité](https://www.chase.com/digital/resources/privacy-security) (en anglais). 

• Optable : Nous utilisons Optable pour la plateforme d’échange de données sécurisée entre nous et les annonceurs. [Voir leur politique de confidentialité](https://fr.optable.co/privacy/products-and-services-privacy-policy)[.](https://fr.optable.co/privacy/products-and-services-privacy-policy)

• Firebase : Nous utilisons Firebase comme engin d’authentification des utilisateurs qui ont créé un compte sur le Site de La Presse ou sur ses applications. [Voir leur politique de confidentialité](https://firebase.google.com/support/privacy)[.](https://fr.optable.co/privacy/products-and-services-privacy-policy)

Si nous fournissons vos Renseignements personnels à des tiers fournisseurs de services, nous prenons des mesures raisonnables pour nous assurer que les règles énoncées dans la présente Politique sont respectées et que ces tiers fournissent des garanties suffisantes quant à la mise en œuvre de mesures de sécurité appropriées et que vos Renseignements personnels sont utilisés uniquement aux fins pour lesquelles ils ont été fournis. Lorsque nos fournisseurs de services n’ont plus besoin de vos Renseignements personnels à ces fins limitées, nous leur demandons de détruire ces données. Dans certaines circonstances, nous pouvons permettre à nos fournisseurs de services de conserver des données agrégées, anonymisées ou statistiques qui ne vous identifient pas. Nous n’autorisons pas les tiers fournisseurs de services à divulguer vos Renseignements personnels à des tiers non autorisés ou à les utiliser pour leurs propres fins de marketing.

Au surplus, nous pouvons utiliser et divulguer vos Renseignements personnels lorsque nous estimons qu’une telle utilisation ou divulgation est autorisée, nécessaire ou appropriée :

• en vertu de la législation en vigueur, y compris des lois en dehors de votre pays de résidence ;

• pour nous conformer à des procédures judiciaires ;

• pour répondre aux demandes des autorités publiques et gouvernementales, y compris des autorités publiques et gouvernementales en dehors de votre pays de résidence ;

• pour protéger nos activités ou celles de nos sociétés affiliées ou filiales ;

• pour protéger nos droits, notre vie privée, notre sécurité, nos biens ou ceux de nos sociétés affiliées, les vôtres ou ceux de tiers ; et

• pour nous permettre de mettre en œuvre les recours disponibles ou de limiter les dommages que nous pourrions subir.

En outre, nous pouvons transférer vos Renseignements personnels et autres données à un tiers en cas de réorganisation, fusion, vente, coentreprise, cession, transfert ou autre cession de tout ou partie de nos activités, marques, sociétés affiliées, filiales ou d’autres actifs.

5\. CONSERVATION DES RENSEIGNEMENTS PERSONNELS

Nous utiliserons, divulguerons ou conserverons vos Renseignements personnels uniquement le temps nécessaire à la réalisation des objectifs pour lesquels ces données ont été collectées et dans la mesure permise ou requise par la loi. Si vous souhaitez plus d’information sur les périodes pendant lesquelles vos Renseignements personnels seront conservés, veuillez nous contacter en utilisant les coordonnées de la section « **Contactez-nous** » ci-dessous.

6\. SÉCURITÉ DE L’INFORMATION

Nous avons mis en place des mesures de sécurité physiques, organisationnelles, contractuelles et technologiques dans le but de protéger vos Renseignements personnels, notamment les informations de paiement, et autres données contre la perte ou le vol, l’accès non autorisé, la divulgation, la copie, l’utilisation ou la modification. Nous avons pris des mesures pour que seuls les employés ayant besoin de consulter vos Renseignements personnels dans l’exercice de leurs fonctions aient accès à ceux-ci.

Malgré les mesures décrites ci-dessus, aucune méthode de transmission ou de stockage de données n’est sécurisée à 100 % ni exempte d’erreur. Nous ne pouvons donc malheureusement pas garantir une sécurité absolue. Si vous avez des raisons de penser que votre interaction avec nous n’est plus sécurisée (par exemple, si vous estimez que la sécurité des données que vous nous avez fournies a été compromise), veuillez nous contacter immédiatement en utilisant les coordonnées de la section « **Contactez-nous** » ci-dessous.

7\. DÉSINSCRIPTION DES COMMUNICATIONS

Si vous ne souhaitez plus recevoir de courriels de notre part en lien au marketing, vous pouvez choisir de ne plus recevoir de tels courriels en cliquant sur le lien « désabonnement » situé au bas de tous les courriels que vous recevez de notre part. Vous pouvez également vous désabonner en nous contactant directement en utilisant les coordonnées de la section « **Contactez-nous** » ci-dessous.

Nous nous efforcerons de répondre rapidement à votre demande de désinscription, mais nous vous demandons de bien vouloir nous accorder un délai raisonnable pour traiter votre demande. Veuillez noter que si vous décidez de ne pas recevoir de courriels liés au marketing, il se peut que nous devions quand même vous envoyer des communications concernant votre utilisation de nos Services ou produits, ou pour d’autres questions.

8\. DROITS CONCERNANT VOS RENSEIGNEMENTS PERSONNELS

Sur demande écrite, vous pouvez accéder aux renseignements personnels que nous détenons à votre sujet et, s’il y a lieu, demander que les rectifications nécessaires y soient apportées, selon ce que la loi autorise ou prescrit.

Afin de faire une demande de suppression de compte ou de vos données personnelles, [veuillez remplir et nous envoyer ce formulaire](https://aide.lapresse.ca/hc/fr-ca/requests/new?ticket_form_id=4854616886551).

9\. TRANSFERT INTERNATIONAL ET HÉBERGEMENT DES DONNÉES

Vos Renseignements personnels sont hébergés présentement au Québec (Canada), mais également aux États-Unis auprès de fournisseurs de service. Vos Renseignements personnels hébergés aux États-Unis sont assujettis à des règles de protection des Renseignements personnels différentes, puisque soumises aux lois applicables localement et peuvent faire l’objet d’une divulgation aux gouvernements, aux tribunaux ou aux organismes d’application de la loi ou de réglementation de cet autre pays, conformément aux lois en vigueur dans celui-ci. Cependant, nos pratiques concernant vos Renseignements personnels continueront à tout moment d’être régies par la présente politique de confidentialité.

10\. SITES WEB ET SERVICES TIERS

La présente Politique s’applique uniquement à nos Services. La présente Politique ne s’étend pas aux sites web, produits ou services fournis par des tiers. Nous n’assumons aucune responsabilité pour les pratiques de protection des Renseignements personnels de ces tiers et nous vous encourageons à consulter toutes les politiques de confidentialité des tiers avant d’utiliser des sites web, des produits ou des services tiers.

11\. INFORMATIONS CONCERNANT LES ENFANTS

Nous ne recueillons pas sciemment de Renseignements personnels sur des enfants âgés de moins de 18 ans. Si vous avez moins de 18 ans, vous ne devez pas nous fournir vos Renseignements personnels sans le consentement de votre parent ou tuteur. Si vous êtes un parent ou un tuteur et que vous découvrez que votre enfant de moins de 18 ans a fourni des Renseignements personnels sans consentement, vous pouvez nous prévenir en utilisant les coordonnées de la section « **Contactez-nous** » ci-dessous et demander que nous supprimions les Renseignements personnels de cet enfant de nos systèmes.

12\. MISES À JOUR DE LA POLITIQUE DE CONFIDENTIALITÉ

La présente Politique est à jour à la date de « mise à jour » qui apparaît en haut de cette page. Nous pouvons modifier la présente Politique de temps à autre. Lorsque des modifications sont apportées à la présente Politique, elles deviennent immédiatement applicables dès leur publication dans une version révisée de la Politique et publiée sur notre Site web, et une notification sera affichée sur nos Services. Nous pouvons également communiquer les modifications au moyen de nos Services ou par d’autres moyens. En nous soumettant vos Renseignements personnels, en vous inscrivant ou en utilisant l’un des services proposés, en utilisant notre Site web ou en dialoguant volontairement avec nous après publication ou communication d’un avis de modification de la présente Politique, vous consentez à ce que nous recueillions, utilisions et divulguions vos Renseignements personnels comme indiqué dans la Politique.

13\. CONTACTEZ-NOUS

Tout commentaire, question, préoccupation, demande ou plainte concernant vos Renseignements personnels ou nos pratiques en matière de protection des renseignements personnels (y compris en ce qui concerne les fournisseurs de services situés à l’extérieur de votre pays de résidence) doit être envoyé à Me Patrick Bourbeau, Vice-président, Affaires juridiques, notre responsable de la protection des renseignements personnels, comme suit :

Par courrier :

La Presse, Service à la clientèle,  
750, boul. Saint-Laurent,  
Montréal, Canada  
H2Y 2Z4.

### Ensemble, on fait vivre l’info.

Les dons de nos lecteurs nous permettent d’offrir gratuitement une information de qualité pour tous.  
Vous aussi, soutenez notre mission.

Suivez La Presse

* * *

© La Presse Inc. Tous droits réservés.

Légal

La Presse est une organisation journalistique enregistrée : 750602310 RR0001
